\section{Sistema de Apoio a Decisão} \label{section:sad}

Um Sistema de Informação (SI), seja ele computadorizado ou não, é definido como um conjunto de componentes inter-relacionados que trabalham juntos para coletar, recuperar, processar, armazenar e distribuir informações com a finalidade de facilitar o planejamento, o controle, a coordenação, a análise e o processo decisório em empresas e outras organizações \cite{laudon:2010}.

Existem vários tipos de SI. Dentre eles, \citeonline{obrien:2013} e \citeonline{laudon:2010} apresentam os seguintes tipos de SI:
%Entre eles estão \cite{obrien:2013,laudon:2010}: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sistema de Processamento de Transação (SPT)}:  utilizado para suportar trasações de trarefas rotineiras e operacionais de uma organização, ou seja, para automatizar os processos organizacionais;
	\item \textbf{Sistema de Informação Gerencial (SIG)}: auxiliam atividades de planejameno, controle e tomadas de decisões estrututadas através de relatórios; e
	\item \textbf{Sistema de Apoio à Decisão (SAD)}: um sistema interativo que visa apoiar processos de decisão não estruturados e semi-estruturados através de simulações apoiados por modelos analíticos.
\end{itemize}

Processos de decisões não estruturados estão relacionados com situações que não permitem a especificação antecipada da maioria dos procedimentos a serem seguidos, como decisões de longo prazo. Já os processos de decisões semi-estruturados são aqueles que possibilitam a especificação antecipada de alguns procedimentos, no entanto essa especificação não basta pra conduzir a uma decisão definitiva. Em ambos os processos a participação do tomador de decisão se faz necessário. Além desses, existe o processo decisório do tipo estruturado que está relacionado a situações que permitem especificações antecipadas dos procedimentos a serem seguidos, como rotinas diárias e repetitivas \cite{obrien:2013,laudon:2010}. 

Um SAD deve permitir a visualização e a comparação de conjuntos de informações em níveis de hierarquia e executar consultas rapidamente através de uma interface amigável com usuário. Também, deve ser capaz de extrair informações úteis e aplicáveis a resolução de um problema, permitindo uma maior compreensão da organização.

Além disso, existem ferramentas que suportam o processo de tomada de decisão em um SAD. Essas ferramentas são o sistema de banco de dados analítico do tipo Processamento de Tansações Online (OLAP), \textit{Data Warehouse} (DW) e \textit{Data Mining} (DM) ou Mineração de Dados (MD). Essas ferramentas serão discutidas nas próximas seções.

%Além disso, existem ferramentas que auxiliam o processo de tomada de decisão em um SAD. Essas ferramentas são o sistema de banco de dados analítico do tipo Processamento de Tansações Online (OLAP), \textit{Data Warehouse} (DW) e \textit{Data Mining} (DM) ou Mineração de Dados (MD). Essas ferramentas serão discutidas nas próximas seções.